\section{Elementare Zahlentheorie}

\begin{itemize}
      \item $x|y :\Leftrightarrow \exists k \in \mathbb{Z} (y=xk)$
            \textbf{bedeutet} $x$ teilt (ist Teiler von) $y$.
      \item $T(y) = {x \in \mathbb{N} \mid x|y}$ \textbf{bedeutet} die Menge aller
            natürlichen Zahlen, welche Teiler von $y$ sind.
      \item  Die Teilbarkeitsrelation ist reflexiv und transitiv auf der Menge
            $\mathbb{Z}$, auf der Menge $\mathbb{N}$ ist die Teilbarkeitsrelation sogar
            eine Halbordnung (also zusätzlich anti-symmetrisch), weil z.B. $4|-4$ und
            $-4|4$ symmetrisch ist.
      \item \textbf{Teilen mit Rest}:  Sind $m,n\in\mathbb{N}\backslash\{0\}$
            (Dividend, Divisor), dann gibt
            es eindeutig bestimmte Zahlen $k,r\in\mathbb{N}$, (ganzzahliges
            Resultat, Rest) so dass Folgendes gilt:
            \begin{enumerate}
                  \item $m=kn+r$ ($n$ passt $k$ mal in $m$ rein, aber es bleibt $r$ übrig)
                  \item $r<n$ (Der Rest $r$ muss kleiner sein als $n$)
            \end{enumerate}
            $r$ ist der Rest von der ganzzahligen Division von $m$ durch $n$.
      \item \textbf{Definition kgV}: Seien $n, m \in \mathbb{Z}$. $kgV(n, m) :=
                  min\{k \in \mathbb{N}\ |\ n|k \land m|k \}$
      \item \textbf{Definition ggT}: Seien $n \neq 0$ oder $m \neq 0$.
            $ggT(n, m) := max\{ k \in \mathbb{N}\ |\ k|n \land k|m \}$
      \item \textbf{Lemma}: Seien $x, y, z \in \mathbb{Z}$. Ist $x$ ein
            gemeinsamer Teiler von $y$ und $z$, so ist $x$ auch einen Teiler von
            $(y-z)$
      \item \textbf{Euklidscher Algorithmus}: Ist ein rekursiver, der auf dem
            vorherigen Lemma aufbaut. Er wird durchgeführt solange $n \neq m$. Wenn
            diese Bedingung nicht mehr erfüllt ist, ist das Resultat $n$ bzw. $m$:
            \begin{align*}
                  ggT(45,25) & =ggT(25,20)  \\
                             & =ggT(20,5)   \\
                             & =ggT(5,15)   \\
                             & =ggT(5,10)   \\
                             & =ggT(5,5)=5.
            \end{align*}
      \item Der Algorithmus lässt sich \textbf{abkürzen} durch Division mit
            Rest (\textbf{Modulo}). Sei $R(x, y) =$ der Rest der Division von $x$ durch $y$, so ist:
            $ggT(y, x) = ggT(y, R(x,y))$ mit $x>y$. Das wird solange durchgeführt,
            bis $y=0$ ist. Das Resultat ist dann $x$.
      \item Zwei ganze Zahlen $x,y$ heissen \textit{teilerfremd}, wenn
            $ggT(x,y)=1$ gilt.
      \item \textbf{Lemma von Bézout}: Sind $x,y\in\mathbb{Z}$ mit $x,y\neq 0$, dann gibt
            es ganze Zahlen $a,b$ so dass gilt:
            $ggT(x,y)=\underbrace{ax+by}_{Linearkombination}$
            \begin{enumerate}
                  \item Also wir finden zwei ganze, nicht-Nulle Zahlen $a$ und $b$.
                        Die eine Zahl wird mit $x$ multipliziert, die andere mit $y$. Die
                        Summe aus beiden Produkten ergibt das ggT von $x$ und $y$.
                  \item Gelöst wird es mit dem \textbf{erweiterten euklidschen Algorithmus}.
                  \item Beispiel $ggT(96, 27)$. Dazu lösen wir zuerst nach dem eukl.
                        Algo. das ggT, und lösen nach jedem Schritt die Zeile
                        zusätzlich nach dem Rest auf (brauchen wir später):
                        \begin{equation}
                              \begin{aligned}
                                    96                      & = 3 \cdot {\color{ForestGreen}27} + {\color{Orange}15}                                               & \Rightarrow {\color{blue}15 = 96 - 3 \cdot 27} \\
                                    {\color{ForestGreen}27} & = 1 \cdot {\color{Orange}15} + {\color{Plum}12}                                                      & \Rightarrow {\color{red}12 = 27 - 1 \cdot 15}  \\
                                    {\color{Orange}15}      & = 1 \cdot {\color{Plum}12}  + {\color{SeaGreen}3}                                                    & \Rightarrow 3 = 15 - 1 \cdot 12                \\
                                    {\color{Plum}12}        & = 4 \cdot \underbrace{{\color{SeaGreen}3}}_{\text{ggT}} + \underbrace{0}_{\text{Ende wenn Rest = 0}}
                              \end{aligned}
                        \end{equation}
                  \item \textbf{Achtung, wenn Rest = 1}, dann ist der Algo auch zu
                        Ende, und der ggT ist 1, bzw $x$ und $y$ sind \textit{teilerfremd}.
                  \item Nun beginnen wir bei der zweitletzten Zeile aufgelöst nach
                        dem Rest, und ersetzen sukzessive die kleinere Zahl mit dem Rest
                        der Vorzeile. \textbf{Achtung}: Die Koeffizienten \textit{nicht}
                        mit den Zahlen verrechnen!
                        \begin{equation}
                              \begin{aligned}
                                    3             & = 15 - 1 \cdot {\color{red}12}                                                                                   & \Rightarrow 15 - 1 \cdot {\color{red}(27 - 1 \cdot 15)}           \\
                                    \Rightarrow 3 & = -1 \cdot 27 + 2 \cdot {\color{blue}15}                                                                         & \Rightarrow -1 \cdot 27 + 2 \cdot {\color{blue}(96 - 3 \cdot 27)} \\
                                    \Rightarrow 3 & = \underbrace{\mathbf{2}}_{a} \cdot \underbrace{96}_{x} + \underbrace{\mathbf{-7}}_{b} \cdot \underbrace{27}_{y}                                                                     \\
                                                  & = ggT(x, y) = ggT(96, 27)
                              \end{aligned}
                        \end{equation}
            \end{enumerate}
      \item \textbf{Lemma von Euklid (Primzahlen)}
            \begin{itemize}
                  \item Besagt:
                        \begin{enumerate}
                              \item $\forall n,m \in \mathbb{N} (p|nm \Rightarrow p|n \lor p|)$
                              \item $p \in \mathbb{P}$ ($\mathbb{P}$ ist die Menge der Primzahlen)
                        \end{enumerate}
                  \item Jede natürliche Zahl $n \geq 2$ besitzt eine eindeutige Primfaktorenzerlegung.
                        \begin{equation}
                              n = \prod_{i=1}^{k} p_i^{a_i}
                        \end{equation}
                  \item Bsp. $182 = 2^1 \cdot 7^1 \cdot 13^1$
                  \item Die Sequenz davon ist: $182 = 2^1 \cdot 3^0 \cdot 5^0 \cdot 7^1 \cdot 13^1$
                  \item Die ersten 25 Primzahlen sind: 2,3,5,7,11,13,17,19,23,29,31,37,41,43,47,53,59,61,67,71,73,79,83,89,97
            \end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Modulare Arithmetik}

\begin{itemize}
      \item 17 modulo 4 = 1 (Weil $4 \cdot 4 = 16 + \text{ Rest } 1 = 17$)
      \item $13 \equiv_4 17$ bedeutet, dass $13$ und $17$ beide mit demselben Rest
            ($1$) durch $4$ teilbar sind.
      \item \textbf{Rechenregel}: $a^n = (a+k \cdot m)^n$
      \item Bsp: $7^{500} \equiv_4 3^{500} \equiv_4 (-1)^{500} \equiv_4 1$ (Sprich: Die Zahl
            $7^{500}$ gehört zur Restklasse $1$).
      \item Für jede ganze Zahl $z$ bezeichnet man die Äquivalenzklasse von $z$
            bezüglich der Relation $\equiv_n$ auch als Restklasse.
            \begin{equation}
                  [z]_n := \{x \in \mathbb{Z} | x \equiv_n z\}
            \end{equation}
      \item Abkürzend schreibt man für $[z]_n$ auch $\overline{k}$, wenn gilt $k \in
                  \{0, ..., n-1\}$ und $z \equiv_n k$.
      \item \textbf{Rechenregel}: $\overline{a+(b-a)} = \overline{b}$
      \item Bsp. Gleichung in $\mathbb{Z} / 5$: $\overline{3} + x = \overline{2}$
            \begin{itemize}
                  \item $x = \overline{2}$ - $\overline{3} = \overline{2 - 3} =
                              \overline{-1} \underbrace{= \overline{4}}_{\text{+5}} $
            \end{itemize}
      \item $[x]_5 \oplus [y]_5 = [x+y]_5$
      \item $[x]_5 \cdot [y]_5 = [xy]_5$
      \item Beispiel: Es ist Montag. Welcher Wochentag ist in $2454$ Tagen?
            Wir bezeichnen die Wochentage mit Elementen von $\mathbb{Z}/7$: Mo.$=\bar 0$,
            Di.$=\bar1,\dots$. Der Wochentag in $2454$~Tagen ist also ein Freitag:
            $\bar0+\overline{2454}=\overline{2454}=\overline{4}$
      \item Invertierbar: Es existiert ein Ding, das man multiplizieren kann,
            dann gibt es eine Eins... / Man kann es durch Eins machen durch
            Multiplikation mit irgendetwas) Oder vom Script: Es sei $n\in\mathbb{N}$
            beliebig, dann heisst $\bar k\in\mathbb{Z}/n$
            invertierbar, falls es zu $\bar k$ inverse Elemente in $\mathbb{Z}/n$ gibt.
      \item \textbf{Chinesischer Satz}: Problem: Ich habe $x$ Gummibären. Verteilte ich sie auf
            $m_1=4$ Personen, erhielte ich den Rest $a_1=2$. Verteilte ich sie
            auf $m_2=7$ Personen, erhielte ich den Rest $a_2=3$. Wieviel ist
            $x$? (Vorbedingung: $m_1$ und $m_2$ müssen teilerfremd sein).
            \begin{enumerate}
                  \item Kongruenzsystem aufstellen
                        \begin{equation}
                              \begin{aligned}
                                    x \equiv_{m_1} a_1 \Rightarrow x \equiv_4 2 \\
                                    x \equiv_{m_2} a_2 \Rightarrow x \equiv_7 3
                              \end{aligned}
                        \end{equation}
                  \item Inverse ($x_1$ und $x_2$) suchen: Gleichung
                        aufstellen und ``durchprobieren''.
                        \begin{equation}
                              \begin{aligned}
                                    m_2 \cdot x_1 \equiv_{m_1} 1 \Rightarrow 7 \cdot x_1 \equiv_4 1 \Rightarrow x_1 = 3 \\
                                    m_1 \cdot x_2 \equiv_{m_2} 1 \Rightarrow 4 \cdot x_2 \equiv_7 1 \Rightarrow x_2 = 2
                              \end{aligned}
                        \end{equation}
                  \item Gleichungslösung aufstellen und lösen.
                        \begin{equation}
                              \begin{aligned}
                                    x & = a_1 \cdot m_2 \cdot x_1 + a_2 \cdot m_1 \cdot x_2    \\
                                    \Rightarrow
                                      & = 2 \cdot 7 \cdot 3 + 3 \cdot 4 \cdot 2 = 42 + 24 = 66
                              \end{aligned}
                        \end{equation}
                  \item Nun kann ich das $(m_1 \cdot m_2) = 28$ beliebig oft zur Lösung
                        addieren oder subtrahieren, um auf weitere Lösungen zu
                        kommen. Dazu am Besten zuerst $66\ mod\ 28$ rechnen, um
                        auf die einfachste Lösung zu kommen: ergibt $10$
                        \begin{equation}
                              [10]_{(m_1 \cdot m_2)} = [10]_{28} = \{ 10 + 28z\ |\ z \in \mathbb{Z} \}
                        \end{equation}
            \end{enumerate}
\end{itemize}
